\chapter{Kajian Pustaka}

\section{E-learning Readiness}

{\it E-learning readiness} dapat didefinisikan sebagai tingkat kesiapan dari suatu institusi atau organisasi untuk membangun sebuah sistem {\it e-learning}, atau tingkat kesiapan dari seluruh domain dan faktor yang terlibat baik secara langsung maupun tidak langsung dalam pembangunan {\it e-learning} pada institusi atau organisasi\cite{wibowo2015redefining}.

Untuk mengukur tingkat kesiapan penerapan {\it e-learning}, terdapat beberapa model yang diajukan. Tabel \ref{tab:model} merupakan model-model \textit{e-learning readiness} yang diusulkan pada penelitian-penelitian sebelumnya dan diidentifikasi terdapat 31 model \textit{e-learning readiness} yang ditemukan melalui studi literatur. Studi literatur dilakukan dengan cara mencari penelitian-penelitian yang berhubungan dengan \textit{e-learning readiness}, dan penggunaan model \textit{e-learning readiness} pada organisasi tersebut.
\FloatBarrier
\begin{longtable}{|p{1cm}|p{4.25cm}|p{2.75cm}|}
	\caption{Kriteria Penentuan model \textit{e-learning readiness}}
	\label{tab:model}
	\endfirsthead
	\endhead
	\hline
	No & \textit{E-Learning Readiness Model} & Referensi \\ \hline
	1  & Aydin-Tasci                         & \cite{aydin2005measuring}          \\ \hline
	2  & Economist Intelligence Unit         & \cite{darab2011eclectic}          \\ \hline
	3  & Kapp                                & \cite{Kapp:2004:WWE:980823.980827}          \\ \hline
	4  & Chapnick                            & \cite{chapnick2000you}          \\ \hline
	5  & Borotis \& Polymenkou               & \cite{borotis2004learning}          \\ \hline
	6  & Rosenberg                           & \cite{rosenberg2001learning}          \\ \hline
	7  & Broadbent                           & \cite{broadbent2001tips}          \\ \hline
	8  & Anderson                            & \cite{anderson2002learning}          \\ \hline
	9  & Haneey                              & \cite{haney2002assessing}          \\ \hline
	10 & Rogers                              & \cite{rogers2010diffusion}          \\ \hline
	11 & Worknowledge                        & \cite{darab2011eclectic}          \\ \hline
	12 & Nilson                              & \cite{darab2011eclectic}          \\ \hline
	13 & Carlos Machado                      & \cite{machado2007developing}          \\ \hline
	14 & Watkins                             & \cite{watkins2004assessing, watkins2013learning}          \\ \hline
	15 & Abbas Keramati                      & \cite{keramati2011role}          \\ \hline
	16 & Machado                             & \cite{machado2007developing}          \\ \hline
	17 & Kaur \& Abbas                       & \cite{kaur2004assessment}          \\ \hline
	18 & Tahereh                             & \cite{eslaminejad2010assessment}          \\ \hline
	19 & Oketch                              & \cite{njihia2014learning}          \\ \hline
	20 & Darab                               & \cite{darab2011eclectic}          \\ \hline
	21 & Doculan                             & \cite{doculanelearning}          \\ \hline
	22 & McKinsey                            & \cite{alshaher2013mckinsey}          \\ \hline
	23 & Yanuar                              & \cite{wibowo2015redefining}          \\ \hline
	24 & Lopes                               & \cite{gredler1997learning}          \\ \hline
	25 & Agboola                             & \cite{agboola2006assessing}          \\ \hline
	26 & Wattakiecharoen                     & \cite{wattakiecharoen2013learning}          \\ \hline
	27 & Schreurs                            & \cite{schreurs2008learning}          \\ \hline
	28 & Hussein                             & \cite{ali2010measuring}          \\ \hline
	29 & Fageeh                              & \cite{fageeh2011efl}          \\ \hline
	30 & Saekow                              & \cite{saekow2011learning}          \\ \hline
	31 & Parlakkili{\c{c}}                   & \cite{parlakkilicc2015learning} \\ \hline
\end{longtable}
Tabel \ref{tabel-1} merupakan model \textit{e-learning readiness} yang akan direkomendasikan oleh sistem. Model tersebut memiliki faktor-faktor pengukuran yang berbeda berdasarkan kondisi, tujuan, dan karakteristik dari organisasi yang akan melakukan pengukuran. Para ahli juga menentukan indikator-indikator pengujian yang dapat memberikan masukan mengenai aspek yang harus diperbaiki agar dapat memamksimalkan manfaat implementasi sistem \textit{e-learning}. Pada penelitian ini, sistem akan merekomendasikan delapan jenis model \textit{e-learning readiness} yang dapat digunakan untuk evaluasi. Pemilihan model tersebut dilakukan dengan memepertimbangkan adanya instrumen pengujian yang sudah teruji validitasnya serta instrumen pengujian pada model tersebut sudah memiliki cara untuk mengukur tingkat kesiapan dari organisasi tersebut.
\FloatBarrier
\begin{table}[h!]
	\centering
	\caption{Perbedaan Model {\it E-Learning Readiness}}
	\label{tabel-1}
	\resizebox*{!}{10.75cm}{
		\begin{tabular}{|p{2.25cm}|p{9cm}|p{1.5cm}|}
			\hline
			\multicolumn{1}{|c|}{Model E-Learning Readiness} & \multicolumn{1}{c|}{Faktor/Indikator}                                                                                                                                                             & \multicolumn{1}{c|}{Referensi} \\ \hline
			Aydin dan Tasci                                  & \textit{Technology, Innovation, People, Self Development}                                                                                                                                         & \cite{aydin2005measuring}                               \\ \hline
			Rosenberg                                            & \textit{Business, Changing Nature of Learning, and E-Learning, Value of Instruction and Information, The Role of Change Management in Building a Durable E-Learning Strategy, Training Organizations Must Reinvent Themselves to Support E-Learning, E-Learning Industry, Personal Commitment
				}                                                                                  & \cite{rosenberg2001learning}                               \\ \hline
			Haney                                            & \textit{Human Resources, Learning Management System, Learners, Content, Information Technology, Finance, Vendor}                                                                                  & \cite{haney2002assessing}                               \\ \hline			
			Watkins                                          & \textit{Technology Access, Technology Skills, Online Relationships, Motivation, Online Readings ,Online Video/Audio, Internet Chat, Discussion Boards, Online Groups ,Importance to your Success} & \cite{watkins2004assessing}                               \\ \hline
			Kaur dan Abbas                                   & \textit{Learner, Management, Personnel, Content, Technical, Environmental, Cultural, and Financial}                                                                                               & \cite{kaur2004assessment}                               \\ \hline
			Oketch                                           & \textit{Content, Technology, Culture}                                                                                                                                                             & \cite{njihia2014learning}                               \\ \hline
			Doculan                                          & \textit{Technology Access, Technology Confidence, Training, Social Support, Study Support, Study Habits, Abilities, Motivation, Time Management, Perceived Usefulness}                            &  \cite{doculanelearning}                              \\ \hline
			McKinsey                                          & \textit{Strategy, Structure, Systems, Style/Culture, Staff, Skills, Shared Values}                            &  \cite{alshaher2013mckinsey}                              \\ \hline
		\end{tabular}		
	}
\end{table}
\FloatBarrier
\section{Multiple Criterion Decision Making}

Tahapan pengambilan keputusan terdiri dari tiga proses: identifikasi masalah, evaluasi dari setiap alternatif, dan tentukan alternatif yang terbaik\cite{simon1960new,kleindorfer1993decision,keeney1993decisions}. Pengambilan keputusan bersifat intuitif ketika hanya ada satu kriteria saja yang akan diperhatikan. Tetapi, ketika pengambil keputusan akan mengambil keputusan berdasarkan kriteria yang lebih dari satu, maka terdapat beberapa permasalahan  seperti bobot dari setiap kriteria, ketergantungan preferensi, dan benturan antar setiap kriteria, sehingga diperlukan beberapa metode untuk membantu menyelesaikan permasalahan tersebut.

Untuk menyelesaikan permasalahan dengan \textit{multiple criteria}, langkah pertama adalah menentukan banyaknya atribut atau kriteria yang ada pada permasalahan dan bagaimana memahami permasalahan tersebut. Selanjutnya, dilakukan pencarian informasi atau data yang berkaitan dengan permasalahan. dari hasil identifikasi permasalahan, dibangun beberapa alternatif atau strategi yang menjamin untuk menyelesaikan permasalahan. Langkah terakhir adalah memilih metode yang sesuai untuk evaluasi dan memilih alternatif atau strategi\cite{hwang2012multiple}.

Pada penelitian ini, metode \textit{multiple criterion decision making} yang digunakan adalah \textit{fuzzy analytic hierarchy process} (FAHP). Penjelasan lebih lanjut mengenai metode ini akan dijelaskan pada subab 2.4.
 
\section{Analytic Hierarchy Process (AHP)}
\textit{Analytic Hierarchy Process} (AHP), merupakan metode yang diusulkan oleh Saaty untuk memilih alternatif yang memiliki \textit{multiple criteria}\cite{saaty2008decision,saaty1980analytic}. Pemilihan metode AHP dikarenakan AHP merupakan metode yang \textit{powerful} dan fleksibel untuk mengurutkan alternatif dan memilih salah satu yang terbaik dengan melihat kriteria-kriteria yang ada\cite{taylor1996introduction}. Kelebihan dari AHP diantaranya mampu untuk kasus \textit{multiple criteria}, mudah untuk dipahami, dan efektif untuk data kualitatif dan kuantitatif\cite{srichetta2012applying}. Langkah-langkah dalam metode AHP adalah :
\begin{enumerate}
	\item Dekomposisi permasalahan kedalam bentuk hirarki. Pada bagian atas dari hirarki mendefinisikan tujuan dari permasalahan, pada level \textit{intermediate} merepresentasikan kriteria dan sub-kriteria yang mempengaruhi pengambilan keputusan, dan pada level terendah merepresentasikan kemungkinan alternatif yang diberikan.
	\item Hitung seluruh bobot kepentingan kriteria untuk setiap level hirarki menggunakan \textit{pair-wise comparisons}. Pada tahapan ini, pengambil keputusan akan menggunakan skala fundamental atau bobot antara 1 (sama penting) hingga 9 (sangat penting)\cite{saaty2008decision} untuk menentukan bobot kepentingan untuk setiap pasang kriteria pada level yang sama. Selanjutnya membuat matriks \textit{pair-wise comparison} dimana setiap elemen a\textsubscript{ij} pada matriks didefinisikan sebagai derajat kepentingan dari kriteria i\textsuperscript{th} kepada kriteria j\textsuperscript{th}. Hitung rata-rata bobot yang sudah dinormalisasi.
	\item Lakukan uji konsistensi untuk mengukur konsistensi dari kriteria, sub kriteria, dan alternatif yang di nilai oleh \textit{decision maker}.
	\item Evaluasi setiap alternatif dengan menghitung semua bobot dari kriteria pilihan. Nilai alternatif merupakan kombinasi dari setiap bobot kriteria untuk menghasilkan seluruh bobot untuk seluruh alternatif.
\end{enumerate}

Dalam membangun hirarki dari AHP, maka hal terpenting yang harus dilakukan adalah menentukan faktor-faktor yang penting didalam penentuan keputusan. Pada AHP, faktor-faktor tersebut dikomposisikan menjadi kriteria, subkriteria dan alternatif pada setiap tingkatan. Seseorang mungkin saja kurang familiar terhadap faktor apa saja yang harus ada maupun tidak untuk mencapai tujuan. Sehingga ketika membangun sebuah hirarki ada beberapa hal yang harus diperhatikan diantaranya :
\begin{enumerate}
	\item Memperhatikan lingkup permasalahan yang ada disekitarnya
	\item Identifikasi atribut-atribut yang dapat membantu mencapai solusi
	\item Identifikasi orang-orang yang terlibat didalam permasalahan
\end{enumerate}

Menyusun \textit{goals}, \textit{attributes}, \textit{issues}, dan \textit{stakeholders} dari hirarki permasalahan memiliki dua tujuan. Pertama, hirarki akan memberikan gambaran keseluruhan dari kompleksitas permasalahan. Serta membantu pengambil keputusan untuk menilai apakah masalah tersebut pada berbagai tingkatan agar dapat dinilai secara akurat\cite{saaty1990make}.

Sebuah hirarki tidak harus tersusun secara menyeluruh. Setiap elemen dalam tingkat tertentu tidak dapat berfungsi sebagai atribut atau kriteria untuk elemen dibawahnya. Sebuah hirarki tidak sama dengan pohon keputusan. Setiap tingkatan pada hirarkri menggambarkan pandangan tertentu terhadap permasalahan. Pengambil keputusan dapat menambahkan atau menggurangi tingkatan dan elemen untuk menentukan hal terpenting yang harus dipenuhi atau untuk mempertajam fokus dari satu atau beberapa bagian dari sistem. Elemen yang memiliki gambaran secara luas dapat digunakan sebagai tingkat tertinggi pada hirarki, sementara elemen lainnya yang memiliki karakteristik tertentu pada bagian permasalahan dapat diletakan pada kedalaman tertentu. Ketika mendesain sebuah prioritas maka dibutuhkan kriteria, properti, atau fitur dari alternatif yang akan dibandingkan, dan alternatif tersebut akan tersusun secara bertahap pada hirarki sehingga memiliki makna untuk dibandingkan dengan alternatif lainnya yang berhubungan dengan elemen pada level yang lebih tinggi. 

\subsection{Consistency Test}
Untuk menjamin bahwa tingkat kualitas dari pilihan, maka dilakukan analisis konsistensi dari evaluasi. Untuk menguji nilai konsistensi dari matriks perbandingan yang bergantung pada \textit{n}, maka dilakukan perhitugan \textit{consistency ratio} (CR). CR didefinsikan sebagai ratio antara nilai pada indeks konsistensi (CI) dan nilai konsistensi dari indeks konsistensi acak (RI). Persamaan untuk mendapatkan nilai CR dapat dilihat pada persamaan (\ref{eq-11}). Nilai dari konsistensi tidak boleh melebihi 0.1 untuk matriks yang berukuran lebih besar dari 4x4.

CI digunakan untuk mengukur inkonsistensi perbandingan \textit{pair-wise} seperti pada persamaan (\ref{eq-9}) dimana nilai eigen ($\lambda_{max}$) dapat dihitung dengan mencari rata-rata nilai eigen dari setiap matriks \textit{pair-wise} (\ref{eq-10}). Tabel \ref{tabel-4} menunjukan nilai RI untuk setiap jenis n kriteria dan subkriteria.
\begin{equation}
	\label{eq-9}
	CI=(\lambda_{max}-n)/(n-1)
\end{equation}
\begin{equation}
	\label{eq-10}
	\lambda_{max}=\sum_{j=1}^na_{ij}\frac{W_J}{W_i}=n, \ i, \ j = 1,2,,...,n 
\end{equation}
\begin{equation}
\label{eq-11}
CR=CI/RI 
\end{equation}
\FloatBarrier
\begin{table}[h!]
	\centering
	\caption{Tabel Nilai \textit{Random Index} \cite{srichetta2012applying}}
	\label{tabel-4}
	\begin{tabular}{|l|l|l|l|}
		\hline
		n & RI   & n  & RI   \\ \hline
		3 & 0.58 & 8  & 1.41 \\
		4 & 0.90 & 9  & 1.45 \\
		5 & 1.12 & 10 & 1.49 \\
		6 & 1.24 & 11 & 1.51 \\
		7 & 1.32 & 12 & 1.48 \\ \hline
	\end{tabular}
\end{table}
\FloatBarrier

\section{Fuzzy Analytical Hierarchy Process (FAHP)}
Kelemahan dari metode AHP adalah ketika nilai linguistik dari kriteria dan alternatif masih ambigu atau tidak tepat atau tidak jelas nilai pastinya. Pada FAHP, pernyataan linguistik umumnya direpresentasikan dengan menggunakan \textit{triangular fuzzy number} (TFN)\cite{erensal2006determining}. Sehingga perhitungan dari FAHP akan melalui beberapa tahapan diantaranya :
\begin{enumerate}
	\item Mengubah nilai linguistik yang sudah konsisten kedalam bilangan fuzzy berdasarkan \textit{triangular fuzzy number's} (TFN's).
	\item Menghitung bobot setiap baris dengan menggunakan \textit{geometric mean}.
	\item Hitung \textit{fuzzy synthetic extent} beserta normalisasinya.
	\item Lakukan defuzzifikasi dengan menggunakan persamaan total integral
\end{enumerate}

\subsection{Triangular Fuzzy Numbers (TFNs)}
TFNs digunakan sebagai \textit{pair-wise comparison} yang didefinisian dengan menggunakan tiga nilai \textit{(l,m,u)} dimana \textit{l$\leq$m$\leq$u} untuk mendeskripsikan kejadian yang bersifat \textit{fuzzy}. Pada penelitian ini, skala yang digunakan untuk AHP merujuk pada literatur \cite{tzeng2011multiple} dan dapat dilihat pada Tabel \ref{tabel-2}.
\FloatBarrier
\begin{table}[h!]
	\centering
	\caption{Tabel Skala \textit{Fuzzy Analytic Hierarchy Process} (FAHP) \cite{tzeng2011multiple}}
	\label{tabel-2}
	\resizebox*{!}{3cm}{
		\begin{tabular}{|p{1.75cm}|p{4.25cm}|p{2.25cm}|p{2.25cm}|p{2.75cm}|}
			\hline
			Skala AHP & Himpunan Linguistik            & Nilai Crisp           & TFNs          & Reciprocal TFNs \\ \hline
			1         & \textit{Equally Important}     & 1                     & (1, 1, 1)     & (1, 1, 1)       \\ \hline
			3         & \textit{Weakly Important}      & 3                     & (2, 3, 4)   & (1/4, 1/3, 1/2)   \\ \hline
			5         & \textit{Fairly Important}      & 5                     & (4, 5, 6)   & (1/6, 1/5, 1/4) \\ \hline
			7         & \textit{Strongly Important}    & 7                     & (6, 7, 8)   & (1/8, 1/7, 1/6) \\ \hline
			9         & \textit{Absolutely Important}  & 9                     & (9, 9, 9) & (1/9, 1/9, 1/9) \\ \hline
		\end{tabular}		
	}
\end{table}
\FloatBarrier
\subsection{Fuzzy Pair-Wise Comparison Matrix}
Untuk membangun matriks penilaian \textit{fuzzy} A=\{a\textsubscript{ij}\} dari sejumlah \textit{n} kriteria atau alternatif, maka TFN\textsubscript{s} yang digunakan adalah sebagai berikut:
\begin{equation}
\label{eq-1}
A = \begin{bmatrix}
1 & a_{12} & ... & a_{1n}\\ 
a_{21} & 1 & ... & a_{2n}\\ 
... & ... & ... & ...\\ 
a_{n1} & a_{n2} & ... & 1
\end{bmatrix}
\end{equation}
Dimana a\textsubscript{ij} merupakan \textit{fuzzy triangular number}, a\textsubscript{ij} = (\textit{l\textsubscript{ij},m\textsubscript{ij},u\textsubscript{ij}}), dan a\textsubscript{ji} = 1/a\textsubscript{ij}. Untuk setiap TFNs, atau \textit{M = (l, m, u)}, fungsi keanggotaan $\mu$\textsubscript{(x)} atau $\mu$\textsubscript{(M)} kontinu memetakan dari  $-\infty \leq x \leq \infty$ ke interval tertutup $[0, 1]$ dan didefinisikan menurut persamaan (\ref{eq-2}).
\begin{equation}
\label{eq-2}
\mu_{a}(x) = \begin{cases}(x-l)/(m-u) &,l \leq x \leq m \\(u-x)/(u-m) &,m \leq x \leq u\\0 &, otherwise\end{cases}
\end{equation}
TFNs dapat dijumlahkan, dikalikan, dan \textit{inverse}. Misal terdapat \textit{M\textsubscript{1}} dan \textit{M\textsubscript{2}} yang merupakan TFNs dimana \textit{M\textsubscript{1} = (l\textsubscript{1}, m\textsubscript{1}, u\textsubscript{1})} dan \textit{M\textsubscript{2} = (l\textsubscript{2}, m\textsubscript{2}, u\textsubscript{2})}, maka
\begin{equation}
\label{eq-3}
Addition: M_1 \oplus M_2 = (l_1 + l_2, m_1 + m_2, u_1 + u_2)
\end{equation}
\begin{equation}
\label{eq-4}
Multiplication: M_1 \otimes M_2 = (l_1 \cdot l_2, m_1 \cdot m_2, u_1 \cdot u_2)
\end{equation}
\begin{equation}
\label{eq-5}
Inverse: M_1^{-1} = (l_1, m_1, u_1)^{-1} \approx (1/u_1, 1/m_1, 1/l_1)
\end{equation}

\subsection{Agregate the Group Decisions}
Setelah melakukan pengumpulan nilai matriks perbandingan \textit{fuzzy} dari pengambil keputusan dan pakar, nilai dari matriks akan dicari rata-rata nilainya dengan menggunakan metode \textit{fuzzy geometric mean} yang dirancang oleh Buckley\cite{buckley1985ranking,buckley1985fuzzy}. nilai rata-rata TFNs dar sejumlah penilaian n \textit{decision makers} untuk setiap kasus \textit{$p_{ij} = (l_{ij}, m_{ij}, u_{ij})$} adalah:
\begin{equation}
\label{eq-6}
p_{ij} = (\prod_{i=1}^na_{ijk})^{1/n}
\end{equation}
dimana $s_{ijk}$ merupakan tingkat kepentingan dari TFNs dari pandangan ke $k^{th}$ \textit{decision maker}, dan \textit{n} adalah jumlah dari \textit{decision maker}.

\subsection{Compute the Value of Fuzzy Synthetic Extent}
Berdasarkan rata-rata dari matriks perbandingan \textit{pair-wise}, $P = {p_{ij}}$, nilai dari \textit{fuzzy synthetic extent} $S_i$ untuk setiap $i^{th}$ dapat dihitung dengan menggunakan persamaan (\ref{eq-7}) dengan menggunakan operasi aljabar dari TFNs seperti yang dijelaskan pada persamaan (\ref{eq-8}) dan persamaan (\ref{eq-12}).
\begin{equation}
\label{eq-7}
S_i = \sum_{j=1}^mp_{ij} \otimes \left [ \sum_{i=1}^n\sum_{j=1}^mu_{ij} \right ]^{-1}
\end{equation}
dimana 
\begin{equation}
\label{eq-8}
\sum_{j=1}^mp_{ij} = (\sum_{j=1}^ml_{ij}, \sum_{j=1}^mm_{ij}, \sum_{j=1}^mu_{ij})
\end{equation}
dan 
\begin{equation}
\label{eq-12}
\sum_{i=1}^n\sum_{j=1}^mp_{ij} = (\sum_{i=1}^nl_{ij}, \sum_{i=1}^nm_{ij}, \sum_{i=1}^nu_{ij})
\end{equation}

\subsection{Defuzzification}
Tahapan defuzzifikasi dilakukan dengan cara menghitung total integral dari bobot setiap baris yang sudah dinormalisasi. adapun persamaan dari total integral adalah \cite{kusumadewi2006fuzzy}:
\begin{equation}
\label{eq-13}
I_t^\alpha(F) =\frac{1}{2}(\alpha u+m+(1-\alpha)l)
\end{equation}
dimana $\alpha$ adalah derajat keoptimisan dari pengambil keputusan. Pada penelitian ini, nilai $\alpha$ yang digunakan adalah 0.5 dengan merujuk pada penelitian sebelumnya \cite{huang2008fuzzy,kusumadewi2006fuzzy}.

\section{Black-box Testing}
\textit{Black-box testing}, atau yang dapat disebut sebagai \textit{behavioral testing} merupakan pengujian yang fokus pada kebutuhan fungsional dari perangkat lunak. \textit{Black-box testing} memungkinkan untuk menurunkan kondisi entri yang dapat digunakan untuk seluruh kebutuhan fungsional dari sistem. \textit{Black-box testing} bukan merupakan alternatif pengujian dari \textit{white-box testing}. Tetapi, merupakan pendekatan yang saling melengkapi untuk menutupi berbagai jenis kesalahan yang tidak terdeteksi oleh \textit{white-box testing} \cite{pressman2005software}.

Pada pengujian \textit{black-box}, terdapat beberapa kategori kesalahan yang akan dicari oleh sistem, diantaranya:
\begin{enumerate}
	\item \textit{incorrect or missing functions}
	\item \textit{interface errors}
	\item \textit{errors in data structures or external database access}
	\item \textit{behavior or performance errors}
	\item \textit{initialization and termination errors}
\end{enumerate}

Pada saat melakukan pengujian \textit{black-box}, perlu dilakukan analisis terhadap \textit{requirements} dari sistem tersebut. Berdasarkan \textit{requirements} tersebut, maka dapat diturunkan menjadi \textit{test case} yang nantinya divalidasi. Tabel \ref{test-case} merupakan contoh perencanaan \textit{test case} pada pengujian \textit{black-box}.
\FloatBarrier
\begin{table}[h!]
	\centering
	\caption{Contoh \textit{Test Cases}}
	\label{test-case}
	\resizebox*{14cm}{1cm}{
		\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|l|}
		\hline
		\textit{ID} & \textit{Description} & \textit{Input Data} & \textit{Expected Results} & \textit{Actual Results} & \textit{Notes} \\ \hline
		1           &   Pengguna dapat menambahkan kriteria                  &  data kriteria                         & kriteria tersimpan pada basisdata sistem                        &     &           \\ \hline
		2            &   Pengguna dapat menghapus kriteria                  &                           &    data kriteria terhapus dari basisdata sistem                     &     &           \\ \hline
	\end{tabular}	
	}
\end{table}
\FloatBarrier
 